---
file: aptitude.md
author: Sergio Araujo
Last Change: Mon, 19 Feb 2024 - 14:05:58
 vim:ft=markdown
---

# aptitude.md Introdução

    aptitude search pacote

A primeira coluna (p) indica o estado do pacote, que pode ser:

    i: Instalado
    v: pacote virtual (um pacote que como dependência possui outros pacotes)
    p: pacote não instalado
    c: Removido, mas os arquivos de configuração ainda estão presentes
    u: Desempacotado
    B: Quebrado
    C: Meio-configurado
    H: meio-instalado

    q  ............... sair do aptitude
    /  ............... fazer busca por pacote
    n  ............... próxima ocorrência de uma busca
    ^h ............... ajuda
    j  ............... desce na lista
    K  ............... sobe na lista
    g  ............... vai para a primeira linha de uma lista
    G  ............... vai para a última linha de uma lista

## Listar pacotes instalados

    aptitude search -F '%100p' '~i!~M'

## remover kernels não usados

    aptitude purge linux-image | grep ^i | grep -v $(uname -r)

## Opções interessantes do aptitude
Se desejar que ele não faça perguntas após pressionar Enter
use a opção -y que faz com que o aptitude instale direto o pacote

    aptitude -y install vim-gnome vim-doc

## Removendo um pacote e seus arquivos de configuração

    sudo aptitude purge nome_do_pacote

## removendo kernels não usados

    aptitude remove $(dpkg -l|egrep '^ii linux-(im|he)'|awk '{print $2}'|grep -v `uname -r`)

## Filtrando pacotes para instalação

    aptitude install `aptitude search vim -F %p`

    # A opção -F do aptitude suprime colunas de informação sobre
    # os pacotes encontrados na busca do aptitude, a opção %p
    # faz com que sejam exibidos somente os nomes

## Agendando uma instalação
No meu caso é muito útil pois às vezes quero instalar um pacote mas a rede
está muito lenta, agendando agente não corre o risco de esquecer

## For instance,
aptitude --schedule-only install evolution will

## schedule the evolution package for later installation.

## Controlando a instalação das recomendações

## instala pacote sem recomendações

    aptitude -R install wesnoth

## instala pacote com recomendações

    aptitude -r install wesnoth

## Referências
* http://wiki.forumdebian.com.br/index.php/Conhecendo_o_Aptitude
* http://blog.josemorelli.net/2006/05/07/gerenciando-pacotes-com-o-aptitude/
* http://infog.casoft.info/?tag=aptitude&paged=2
* http://www.debianadmin.com/list-your-installed-package-versions-with-apt-show-versions.html listar versões de pacotes
